<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
    <id>https://shuixinyukm.github.io</id>
    <title>游荡东西</title>
    <updated>2021-05-17T14:56:42.591Z</updated>
    <generator>https://github.com/jpmonette/feed</generator>
    <link rel="alternate" href="https://shuixinyukm.github.io"/>
    <link rel="self" href="https://shuixinyukm.github.io/atom.xml"/>
    <subtitle>我旅行一趟，回来的时候不会依然故我。——毛姆</subtitle>
    <logo>https://shuixinyukm.github.io/images/avatar.png</logo>
    <icon>https://shuixinyukm.github.io/favicon.ico</icon>
    <rights>All rights reserved 2021, 游荡东西</rights>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[2020，我会怀念它]]></title>
        <id>https://shuixinyukm.github.io/post/2020wo-hui-huai-nian-ta/</id>
        <link href="https://shuixinyukm.github.io/post/2020wo-hui-huai-nian-ta/">
        </link>
        <updated>2020-12-31T02:06:52.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<p>我不是一个养猫养狗的人，也不敢说有多么热爱小动物，直到那一天，在平日散步回家的路口，看见这一只黑色的小狗。<br>
<img src="https://shuixinyukm.github.io/post-images/1609380463944.jpg" alt="" loading="lazy"></p>
<p>那是疫情防范还处于很严格的时候，即使是我们这个感染人数较少、疫情相对稳定的边疆省份，街上的行人还很稀少，也还都戴着口罩。好几个晚上，这只小狗就这样一动不动地趴在地上，或者站在路口向着一个方向望去。有小朋友拿塑料瓶喂它喝水，有年轻人拿着相机来拍它，——几乎没有交流的路人，包括我，似乎都在心里默默认定：它的主人，遗弃了它。</p>
<p>生活继续。我相信会有更多人、甚至不少专业的收容机构比我更适合收养它；生活逐渐恢复往常之后，每一天的节奏和日常似乎因为上半年的“暂停”而变得愈加快速和满当，我好久没有再从那条街走过，那一份年初时的相遇也似乎逐渐消逝于我的记忆。</p>
<p>直到我再一次见到它。<br>
<img src="https://shuixinyukm.github.io/post-images/1609380488918.jpg" alt="" loading="lazy"></p>
<p>当再踏上这条路的时候，我突然就想到了它，只是我在想，它会不会已经不在这里了？即使没有被人收养，也可能会跟着新结识的伙伴去这个城市的其他地方吧……</p>
<p>可是，我几乎没有费什么力就看见了它。它在这条路上的好几个地点低头刨着什么，闻着什么，也可能在寻觅着什么；它不再那样孤傲地趴在地上或者站在一个固定的地方等待着什么，而是惊觉而慌张地边跑边四处张望。再没有人来看它，来给它喂食，因为我想我们的心里也有了同样的答案：它，真的变成一只流浪狗了。</p>
<p>我在这只小狗的身上真实地看到了这一年可以撬动和改变什么，虽然，我们的身边和媒体里有更多可能更加触目惊心的无奈、绝望甚至放弃，但是，也许正因为这是最孤立的生存，我才那样真实地触及到“命运”。</p>
<p>我很喜欢马东对自己的评价——“底色悲凉”；在日愈回归历史的阅读和思考里，我也愈发地认为，人类的很多现实体验，早在千百年的时空交织中就已经历经无数次，道理与教训，反反复复，生生不息。所以，即使这一年那样的不够“美好”，但我还是不愿将这一年给各种不顺利、甚至不幸借口，它不过是我们作为人，作为社会，甚至作为人类本身，那些久已存在问题的一次集体性爆发。</p>
<p>“不确定性”，是人类在这一年临近结束时给出的总结，甚至，对它在未来更漫长岁月里的长期存在或进一步恶化充满悲观，——只是，我们有什么资格只享受稳定和收获，而不去面对动荡与失去呢？</p>
<p>这不是无妄的悲观，正是因为这一切的不确定性，我知道，没有人可以在这个世界上独立地生活，每个人与每个人之间，每一次友善的互动，都是在编织我们在这个世界生活的支持网络，当有一天我们可能下坠时，拉住我们，接住我们。</p>
<p>2020年的最后几天，听一个用声音剪辑而成的“时间胶囊”，哭泣，嘶喊，还有新闻播报的声音，一点点拉回今年的记忆；但封存的记忆本身也是被选择的，这几天，我也突然觉得，我好像记不住那些在今年离开的人了，甚至，包括自己的亲人，我很少会想起，在今年的某个时候，有一条牵绊的线，有一个人，就那样断了，就那样安静地踏上了一个人未知的旅途。</p>
<p>我没有期待再遇见，因为我会好好珍惜今世的一切遇见。</p>
]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[每一次幸运的我们]]></title>
        <id>https://shuixinyukm.github.io/post/mei-yi-ci-xing-yun-de-wo-men/</id>
        <link href="https://shuixinyukm.github.io/post/mei-yi-ci-xing-yun-de-wo-men/">
        </link>
        <updated>2020-02-09T07:44:33.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<p>给Peter写邮件，因为昨天告诉他，我已经一周没有出过门了，对此，他完全不可想象。</p>
<p>但是，这根本不是我的“纪录”啊！03年非典期间，看着北京每天上窜的数字，爸妈最后忍无可忍，要求我必须回昆明，——当然，我从来不是什么听话的小孩，只是那时，其实已完全是一个待业者，有心想去的媒体，和主编通过几次电话后，不及见面，这家报纸就消失了，我以某种“未参与”的角色，与中国新闻史上一次著名事件擦身而过，而后来，因为非典，上班其实成为了一件能不做就不做的事，反正这一年，我最重要的事是，去留学。</p>
<p>所以，爸妈的要求，我“听话”地执行了，虽然很多北京的朋友和从医的长辈反对，因为呼吸系统的传染病最怕的就是封闭空间，但回家，似乎也是没有工作的我那时最好的选择了。</p>
<p>去机场那天，应该是5月左右吧，我戴了口罩，太阳镜，一次性护理手套。前两天，姐他们从怒江回昆明，她拍了一路空荡荡的高速路给我看，说，你哥想起当年送你去机场的时候。是啊，堂哥开车送我去机场，我们从西到东横穿长安街，路过西单，天安门，王府井，……几乎空无一人；而当我拿着不多的行李走进机场大厅，我想，全北京的人都在这儿了吧，平日见人恨不得隔开几十米，而这里，所有人，一个紧贴着一个，着急地快速测过体温后去办登机手续，去奔向自己的航班，去逃离这个集纳了一切最好资源的地方。</p>
<p>我回到了昆明。这个在非典期间没有一例感染病例的地方。那个时候也像现在，与北京有关的一切都会被远离，虽然网络尚不是很发达，但总有渠道将信息传送出去；我理解他人的担心，所以，我将自己隔离在家，每天都是看书，练毛笔字，跟爸爸妈妈说，有一日开餐厅，一定手写小楷菜单。这样的日子，整整两个月。</p>
<p>所以，一周算什么呢？</p>
<p>我想Peter并不了解武汉，所以，我告诉他，去年11月，我和朋友去了一趟武汉，那时的我们不知道，一场灾难已经在我们身后步步逼近。</p>
<p>回头一想，这样离开后就有大新闻发生的经历，还真心不少。15年在西欧自驾20天，几乎“跟”在我们身后的，是阿姆斯特丹火车上的枪击，是布鲁塞尔和巴黎的爆炸，令后来身在美国的我，每看一次新闻，都要倒吸一口气；而去年——</p>
<p>去年，我找到了日本这个“舒适区”，年初去北海道看了人生中最美的雪，夏天又带着亲戚同事十余人浩浩荡荡从关西到关东，有老有小，一路开心。行程临近结束，我们开始怀疑我们是否能够顺利回国：无论是国内的社交媒体还是日本酒店里的电视，我们看到的是，越来越不容乐观的香港，是密密麻麻坐满人的香港机场大厅，而我们，需要在香港转机，而且是跨夜转机，行前，我已经订好在香港的酒店。</p>
<p>我们不是没有想过其他选择，只是，就像现在根本不可能买到口罩一样，那时坐在大阪酒店里刷机票的我们，也根本买不到从日本直飞回国的航班。</p>
<p>作为带队的人，我当然想过各种可能，可能的回家路。我知道从香港机场可以直接坐船到深圳；我也想如果不出机场大厅，禁区内其实是安全的；我甚至觉得，也许事实并不像我们看到的新闻那么可怕，即使走出香港机场、去到我已订好的酒店根本不是问题。</p>
<p>作为一个与新闻打了半辈子交道，以后估计也要继续打下去的人，瞬间明确了：继续走香港，不会有问题。虽然团队里各种长辈和同僚，但我决定了，他们也不会再多说什么，于是，一群人开开心心地去吃神户牛排了。哎，真是一群心大的人。</p>
<p>吃完牛排，也就是距离境还有半天加一个晚上，各方的信息开始告诉我，明天大阪有台风，航班能否起飞不确定。</p>
<p>不确定的香港都已经选择继续前行，不确定的台风还能吓到我？其他同伴都去逛街了，我和妈妈及四姨夫妻顶着越来越大的风去了大阪城，走了很多路，回到酒店倒头就睡，醒来看到同伴留言，同行者中没有和我们同一航班而是下午返回香港的一家人已收到他们的航班取消的信息，我们的航班正常否？</p>
<p>没有啊！几经确认，我肯定；于是，团队中的中青年中坚力量又集中到酒店大厅开始商量对策。机场，航空公司，订票平台，没有一个电话打得通。但是，其他人不可能不走，虽然，我们也不确定，第二天早上，我们的航班能不能飞出日本。</p>
<p>我们当然飞出来了，连晚点一分钟都没有，据说那天，有70多个航班取消。抵达香港时，机场禁令已发，本以为要“见证历史”的我们，穿过空荡荡的机场大厅，打上出租车，半个多小时后，来到我订在梅窝的海边度假村，依计划，小朋友游泳，大人补觉，晚上也是早就订好的夜光烧烤。同伴说，从来不知道，有这么宁静的香港。</p>
<p>第二天从梅窝去香港机场，再从香港回昆明，已经没有悬念，唯一的小插曲是同伴把手机忘在了出租车上，联系酒店前台后，不到半小时，就取回了手机。</p>
<p>我一直都非常非常喜欢香港，04年我从英国回国、第一次落地香港中转，后来，我已经数不清我去过多少次香港了，红磡的跨年演唱会，新年的龙脊行山，Irene的婚礼，……这一次，也许我无法去探究那些问题的根源，但后来跟所有人说起，我都会说，这是一个真正的法制社会。</p>
<p>航班降落昆明，没有晚点，甚至提前了十多分钟。我跟妈妈说，时至此时，我才真正放了心。</p>
<p>我们也曾讨论过很多次，我们几乎每年都在世界旅行，几乎都没有碰到过什么特别危险的事件，为什么？</p>
<p>我们觉得是我们的谨慎。我也曾一个人跟着向导在下着暴雨的尼泊尔的原始森林里徒步，但后来飞飞跟我说，如果她在，她要么陪我走下去，要么坚决不允许我继续往前。</p>
<p>我从来不觉得我们天生幸运，我们只是在不断的行走间看到了更大的世界，看到了不一样的人，也在逐渐学习着用他人的方式和思维来理解这个世界。所以，我们不强求一定要去看什么、做什么，我们愿意去听一听或者去包容那些可能被你视之的“敌意”和不解，我们愿意尊重别人的规则，我们也相信，沟通与善意可以化解很多很多所谓的“文化阻隔”。</p>
<p>我告诉Peter，我很享受禁足于家的生活，我可以做的事情很多很多（比如，现在，我学着搭一个自己的网站，然后发现，原来继续写博客人还有那么多）；我喜欢通过邮件告诉他中国的温州小商贩们是如何通过订单了解美国大选的走势，也告诉他我对灾难的理解，我不愤懑，我也不包庇，我知道，即使如他这样做过记者、又在大学里做老师的人，太不了解中国，但我更知道，我与他之间，从最早的因各自的教养而保持的礼貌在一点点变成真正的亲近和理解。</p>
<p>我不知道我们会不会一直幸运，但我想，我们会努力去让自己多一些幸运。</p>
]]></content>
    </entry>
</feed>